\chapter{Reinforcement Learning}
\label{ch:reinforcement}
Unter \emph{Reinforcement Learning} fasst man Strategien zusammen, die eine spezifische Art von Problemen lösen sollen. Dabei wird ein möglichst optimales Verhalten für einen \emph{Agent} gesucht, der mit einem \emph{Environment}, einer Umgebung, interagiert. Für Entscheidungen, die der Agent trifft, kann dieser entweder belohnt oder bestraft werden, sodass dieser lernt zu einem späteren Zeitpunkt bessere Entscheidungen zu treffen. Es ist nicht vorgegeben, dass er die komplette Umgebung oder selbst den aktuellen Zustand vollständig kennt, allerdings auch nicht ausgeschlossen. Andere denkbare Möglichkeiten, durch die die Informationen des Agents gestört werden könnten, wären Rauschen oder Verzögerungen. \cite{meis2007nutshell}

\begin{figure}[ht]
    \centering
    \includegraphics[width=0.9\textwidth]{img/stick-draft.png}
    \caption{Vereinfachte Variante des Stick Balancing Problems in 1D}
    \label{img:stick-draft}
\end{figure}


\section{Anwendungsbeispiel: Stick-Balancing}
\label{sec:stick-balancing}
Ein einfaches Beispiel, welches sich gut mithilfe von Reinforcement Learning lösen lässt, ist das Stick-Balancing Problem. Dabei soll ein Stick auf einem Cart möglichst lange balanciert werden. Der Agent kann in jedem Zeitschritt entscheiden in welche Richtung sich das Cart bewegen soll, um dieses Ziel zu erreichen. Dieses Problem eigenet sich besonders gut zur Anschauung, da es durch Reduktion der Actions bzw. States auf der einen Seite oder die Erweiterung auf zwei Dimensionen auf der anderen sehr gut skalierbar ist.

In Abbildung \ref{img:stick-draft} ist eine stark vereinfachte Variante des Stick Balancing Problems dargestellt. In dieser gibt es lediglich drei mögliche Neigungswinkel des Sticks. Zudem kann sich der Agent in jedem State nur zwischen den zwei Actions $\mathtt{right}$ und $\mathtt{left}$ entscheiden.

\subsection{Simulation in URDF}
\label{ssec:sbp-urdf}
Zur Simulation des Problems haben wir dieses als \emph{URDF}\footnote{\url{https://wiki.ros.org/urdf}}-Modell nachgebaut und mit \emph{PyBullet}\footnote{\url{https://pybullet.org}} simuliert. Für den eindimensionalen Fall, in dem sich also Cart und Stick nur auf einer Achse bewegen können, gibt es bereits fertige Modelle\footnote{\url{https://github.com/bulletphysics/bullet3/blob/master/examples/pybullet/gym/pybullet_data/cartpole.urdf}}. Eines dieser Modelle haben wir verwendet, um es auf den zweidimensionalen Fall zu erweitern.

Der grundsätzliche Aufbau folgt in beiden Varianten einem einheitlichen Muster. Gegeben ist eine Umgebung mit Gravitation. In dieser kann sich ein Cart entlang einer Schiene frei auf einer Achse bewegen. Anhand unterschiedlich starkter Kraftimpulse kann der Agent später diese Bewegung entlang der Achse steuern. Auf dem Cart wiederum ist mit einem sogenannten \texttt{joint} ein Stick befestigt, sodass dieser entlang derselben Achse kippen kann. Auf den Stick wirken sowohl die Gravitation als auch die Bewegungen des Carts, eine direkte Steuerung durch den Agent ist allerdings nicht möglich.

In der zweidimensionalen Variante gibt es eine zweite Schiene, welche orthogonal zu der ersten verläuft und auf der sich die erste Schiene bewegen kann. Durch beide Schienen wird somit eine Ebene aufgespannt, innerhalb der sich das Cart frei bewegen lässt. Auch der Stick erhält durch einen zweiten drehbaren \texttt{joint} die Möglichkeit, in beliebige Richtungen umzukippen.


\subsection{Gym Environment}
\label{ssec:gym-env}
Um die weitere Funktionalität wie Rewards bereitzustellen, haben wir uns für ein \emph{Gym Environment}\footnote{\url{https://gym.openai.com/envs}} entschieden. Gym Environments stellen einen Quasistandard zur Modellierung der Probleme dar und werden auch von OpenAI Baselines (Abschnitt \ref{ssec:anwendung-2d-stick-deep}) verwendet.

Es werden verschiedene Methoden vorgegeben, die implementiert werden müssen. Am wichtigsten sind dabei die Initialisierung, die Step- und die Reset-Methode. Bei der Initialisierung können zunächst die Größe des zu beobachtenden Raums und die Zahl der Actions festgelegt werden. Der zu beobachtende Raum umfasst dabei alle Eigenschaften und Informationen, die auch in einem State bereitgestellt werden. In diesem Fall sind dies die Geschwindigkeit, die Position zum Mittelpunkt und der aktuelle Neigungswinkel. 

In der Reset-Methode wird das Cart wieder in die Mitte verschoben und der Stick aufgerichtet. Um das gelernte Modell robuster gegenüber Störungen zu machen, haben wir hierbei die Startposition im Raum und den ersten Neigungswinkel des Sticks zufällig leicht variiert.

Die Step-Methode bekommt die gewählte Action übergeben. Sie übersetzt diese in entsprechende Impulse für die Bewegung des Carts. Der resultierende Zustand der simulierten Umgebung wird dann als State zurückgegeben. Außerdem kann daraus der Reward berechnet werden. Der Reward sinkt in unserem Fall nicht nur mit zunehmendem Neigungswinkel des Sticks, sondern auch leicht mit der Entfernung zum Mittelpunkt. Dadurch soll ein Abdriften zu einer Seite verhindert werden. Ist der Neigungswinkel zu groß oder hat das Cart den beobachteten Bereich verlassen, kann in der Step-Methode zudem die Episode beendet werden.

Damit das Training auch bei bereits trainierten Modellen in einer angemessenen Geschwindigkeit fortgesetzt werden kann, haben wir als zusätzliches Abbruchkriterium die Zahl der Zeitschritte pro Episode begrenzt.


\section{Markov Decision Process (MDP)}
\label{sec:mdp}
\emph{Markov Decision Processes (MDPs)} bieten ein formales Konzept zur Modellierung von Entscheidungsproblemen und werden eben dazu beim Reinforcement Learning genutzt. Dabei gibt es zum einen ein \emph{Environment}, welche aus unterschiedlichen \emph{States} besteht, sowie einen \emph{Agent}, der mit diesem Environment interagiert. Pro Zeitschritt kann sich der Agent für eine bestimmte \emph{Action} entscheiden. Seine nächste Action wählt der Agent anhand des aktuellen States.

Das Environment gibt dem Agent anschließend eine Rückmeldung zu seiner Entscheidung für eine bestimmte Action, zum einen über einen \emph{Reward} und zum anderen über den nachfolgenden State, in den der Agent gelangt. Die Wahrscheinlichkeit, mit der der Agent mithilfe einer bestimmten Action $a$ von State $s$ in State $s'$ gelangt, wird durch eine sogenannte \emph{State-Transition Probability} angegeben.

Konkret betrachten wir einen MDP als 4-Tupel $(\mathcal{S}, \mathcal{A}, \mathcal{P}, \mathcal{R})$, wobei $\mathcal{S}$ die Menge der States, $\mathcal{A}$ die Menge der Actions, $\mathcal{P}$ die Menge der State-Transition Probabilities und $\mathcal{R}$ die Menge der Rewards bezeichnet. Mit 
\[
    \mathcal{P}^a_{s, s'} = Pr\{\mathcal{S}_{t+1} = s' | \mathcal{S}_t = s, \mathcal{A}_t = a\}
\] bezeichnen wir zudem die Wahrscheinlichkeit, beim Ausführen der Action $a$ von State $s$ in State $s'$ zu gelangen und mit 
\[
    \mathcal{R}^a_{s, s'} = \mathbb{E}[R_{t+1} | \mathcal{S}_t = s, \mathcal{S}_{t+1} = s', \mathcal{A}_t = a]
\]
den dabei vom Agent erhaltenen Reward. \cite{meis2007nutshell, sutton2011reinforcement}

Das Stick Balancing Problem (Abschnitt \ref{sec:stick-balancing}) lässt sich gut als MDP darstellen. Die vereinfachte Variante ist abgesehen von den Rewards in Abbildung \ref{img:mdp} dargestellt. Hierbei ist $\mathcal{S} = \{0^\circ, 30^\circ, -30^\circ, T\}$ und $\mathcal{A} = \{L, R\}$. Eine State-Transition Probability ist dann beispielsweise $\mathcal{P}^L_{0^\circ, 30^\circ} = Pr\{\mathcal{S}_{t+1}=30^\circ | \mathcal{S}_{t}=0^\circ, \mathcal{A}_{t}=L\} = 1.0$ und ein entsprechender möglicher Reward $\mathcal{R}^L_{0^\circ, 30^\circ} = 3$. Weitere State-Transition Probabilities und Rewards können analog definiert werden.

\begin{figure}[ht]
    \centering
    \includegraphics{img/MDP.png}
    \caption{Graphische Darstellung des Markov Decision Process zu der vereinfachten Variante des Stick Balancing Problems (Abbildung \ref{img:stick-draft}) ohne Angabe der Rewards}
    \label{img:mdp}
\end{figure}

Ein weiterer wichtiger Wert ist der \emph{Return}. Dieser kumuliert zukünftige Rewards und soll maximiert werden:
\[
    G_t = R_{t+1} + \gamma R_{t+2} + \gamma^2 R_{t+3} + \cdots = \sum^\infty_{k=0} \gamma^k R_{t+k+1}.
\]
Da eine Episode potentiell unendlich lang sein kann und der Return alle zukünfitgen Rewards der Episode berücksichtigt, wird zudem eine \emph{Discount Rate} $\gamma \in [0, 1]$ eingeführt. Durch diese können direkt folgende Rewards stärker berücksichtigt werden als weiter in der Zukunft liegende und der Return wird in seiner Größe beschränkt. \cite{sutton2011reinforcement}

In Abbildung \ref{img:mdp-interaction} ist die Interaktion zwischen dem Agent und dem Environment dargestellt: Der Agent wird von dem Environment über seinen aktuellen State informiert. Er entscheidet daraufhin anhand einer Policy $\pi$, wie er in diesem State handeln soll. Seine Entscheidung teilt er dem Environment als Action mit. Dieses wiederum entscheidet anhand der State-Transition Probabilities den nächsten State. Neben diesem gibt es dem Agent in Form des Rewards eine Rückmeldung.

\begin{figure}[ht]
    \centering
    \includegraphics[width=0.85\textwidth]{img/AgentMDPInteraction.png}
    \caption{Interaktion zwischen dem Agent und dem Environment}
    \label{img:mdp-interaction}
\end{figure}


\subsection{Policy}
\label{ssec:policy}
Das Verhalten eines Agents wird durch eine \emph{Policy} definiert:
\[
    \pi(a|s) = \mathbb{P}[\mathcal{A}_t = a | \mathcal{S}_t = s].
\]
Diese gibt die Wahrscheinlichkeit an für eine Action $a$ an, in State $s$ gewählt zu werden. Abhängig von der Auswahl ändert sich somit der Return. Als optimale Policy wird diejenige bezeichnet, die den Return maximiert. Ziel der Lernverfahren ist es also, diese optimale Policy zu finden oder zumindest eine Policy, die möglichst nah an diese herankommt.

Neben der probabilistischen Policy gibt es auch eine nicht-probabilistische Variante, welche statt nur einer Wahrscheinlichkeit für eine bestimmte Action in einem State direkt die zu wählende Action in dem State angibt:
\[
    \pi(s) = a \text{ mit } s \in \mathcal{S}, a \in \mathcal{A}.
\]
Die \emph{Markov-Eigenschaft} besagt, dass die Ankunft in State $s_{t+1}$ und der Erhalt von Reward $r_{t+1}$ nur von State $s_t$ und Action $a_t$ abhängig sind. Insbesondere ist dieser also nicht von vorhergehenden States abhängig. Damit reicht für die Policy tatsächlich das Wissen über den aktuellen State aus, um die nächste Action optimal wählen zu können. \cite{sutton2011reinforcement}


\subsection{Value Function}
\label{ssec:value-function}
Es gibt zwei Value Functions, anhand derer eine Bewertung unterschiedlicher States und Policies möglich ist. Die \emph{State-Value Function} $v_\pi(s)$ gibt den erwarteten Return an, falls der Agent in State $s$ startet und der Policy $\pi$ folgt:
\[
    v_\pi(s) = \mathbb{E}_\pi[G_t | \mathcal{S}_t = s].
\]
Die State-Value Function, welche den Return ausgehend von State $s$ maximiert, nennt man auch optimale State-Value Function: $v_*(s) = \max_\pi v_\pi(s)$.

Zudem gibt es eine \emph{Action-Value Function} $q_\pi(s, a)$, die den erwarteten Return angibt, falls der Agent in State $s$ startet, die Action $a$ wählt und anschließend der Policy $\pi$ folgt:
\[
    q_\pi(s, a) = \mathbb{E}_\pi[G_t | \mathcal{S}_t = s, \mathcal{A}_t = a].
\]
Auch zu dieser gibt es eine analoge optimale Action-Value Function, die den Return ausgehend von State $s$ und Action $a$ maximiert: $q_*(s, a) = \max_\pi q_\pi(s, a)$. \cite{sutton2011reinforcement}


\subsection{Bellman Expectation Equation}
\label{ssec:bellman-equation}
Die sogenannten \emph{Bellman Expectation Equations} ergeben sich durch Umformen aus den Value Functions. Für $v_\pi(s)$ folgt:
\begin{align*}
 v_\pi(s) = &\;\mathbb{E}_\pi[G_t | \mathcal{S}_t = s] \\
 = &\;\mathbb{E}_\pi \left[\sum^\infty_{k=0} \gamma^k R_{t+k+1} | \mathcal{S}_t = s\right] \\
 = &\;\mathbb{E}_\pi \left[R_{t+1} + \gamma\sum^\infty_{k=0} \gamma^k R_{t+k+2} | \mathcal{S}_t = s\right] \\
 = &\;\mathbb{E}_\pi \left[R_{t+1} | \mathcal{S}_t = s\right] + \mathbb{E}_\pi \left[\gamma\sum^\infty_{k=0} \gamma^k R_{t+k+2} | \mathcal{S}_t = s\right] \\
 = &\sum_{a\in\mathcal{A}}\pi(a|s)\sum_{s'\in\mathcal{S}}\mathcal{P}^{a}_{s,s'}\mathcal{R}^{a}_{s,s'} \\
 &  + \sum_{a\in\mathcal{A}}\pi(a|s)\sum_{s'\in\mathcal{S}}\mathcal{P}^{a}_{s,s'}\gamma\mathbb{E}_\pi \left[\sum^\infty_{k=0} \gamma^k R_{t+k+2} | \mathcal{S}_{t+1} = s'\right] \\
 = &\sum_{a\in\mathcal{A}}\pi(a|s)\sum_{s'\in\mathcal{S}}\mathcal{P}^{a}_{s,s'}\left(\mathcal{R}^{a}_{s,s'} + \gamma\mathbb{E}_\pi \left[\sum^\infty_{k=0} \gamma^k R_{t+k+2} | \mathcal{S}_{t+1} = s'\right]\right) \\
 = &\sum_{a\in\mathcal{A}}\pi(a|s)\sum_{s'\in\mathcal{S}}\mathcal{P}^{a}_{s,s'}\left(\mathcal{R}^{a}_{s,s'} + \gamma v_\pi(s')\right)
\end{align*}
Auf ähnliche Weise folgt für $q_\pi(s, a)$:
\begin{align*}
 q_\pi(s, a) &= \mathbb{E}_\pi[G_t | \mathcal{S}_t = s, \mathcal{A}_t = a] \\
 &= \sum_{s'\in\mathcal{S}}\mathcal{P}^{a}_{s,s'}\left(\mathcal{R}^{a}_{s,s'} + \gamma\sum_{a'\in\mathcal{A}}\pi(a'|s')q_\pi(s', a')\right)
\end{align*}
\vfill\newpage

In dieser Form ist der Wert für den aktuellen State $s$ nur noch von seinem Nachfolger abhängig. Ist der Wert für denselben bekannt, kann somit recht einfach auch der Wert für $s$ berechnet werden. Die Bellman Expectation Equations bieten also einen sehr guten Ansatz, um eine optimale Policy zu berechnen.

Aus diesen Gleichungen ergeben sich auch die \emph{Bellman Optimality Equations} für $v_*$:
\[
     v_*(s) = \max_{a\in\mathcal{A}}\sum_{s'\in\mathcal{S}}\mathcal{P}^{a}_{s,s'}\left(\mathcal{R}^{a}_{s,s'} + \gamma v_*(s')\right)
\]
und für $q_*$:
\[
     q_*(s, a) = \sum_{s'\in\mathcal{S}}\mathcal{P}^{a}_{s,s'}\left(\mathcal{R}^{a}_{s,s'} + \gamma\max_{a'\in\mathcal{A}}q_*(s', a')\right).
\]
Aus beiden Gleichungen lassen sich nun auch die optimalen Policies einfach ableiten. Für $v_*$ geschieht dies durch die Suche einen Schritt in die Zukunft und für $q_*$ durch die Wahl der \glqq besten\grqq~Action pro State. \cite{sutton2011reinforcement}


\section{Lösungsverfahren: Dynamische Programmierung}
\label{sec:dynamic-programming}
\emph{Dynamische Programmierung} bietet sich als Ansatz zur Lösung von MDPs an. Die beiden hierfür benötigten Eigenschaften optimaler Teilstrukturen und überlappender Teilprobleme werden von MDPs erfüllt. Mithilfe der Bellman Equations (Abschnitt \ref{ssec:bellman-equation}) können die optimalen Value Functions in zwei Teile zerlegt werden, das optimale Verhalten in dem aktuellen Schritt und das optimale Verhalten in allen folgenden Schritten. Mit den Value Functions kann zudem das Ergebnis der letzten Iteration gespeichert und in der nächsten erneut verwendet werden.

Die Verfahren der Dynamischen Programmierung haben allerdings auch Nachteile. So muss das Environment vollständig bekannt sein und der Berechnungsaufwand für größere Probleme steigt schnell. Da im Allgemeinen zum einen das Environment nicht vollständig bekannt ist und zum anderen eine effiziente Berechnung mithilfe von Dynamischer Programmierung oft nicht möglich ist, werden weitere Ansätze benötigt. Da die grundsätzliche Idee der iterativen Berechnung auch in anderen Verfahren zum Einsatz kommt, soll trotzdem im Folgenden kurz die \emph{Value Iteration} als ein Beispiel für ein Verfahren mittels Dynamische Programmierung vorgestellt werden. \cite{sutton2011reinforcement}


\subsection{Value Iteration}
\label{ssec:value-iteration}
Ziel der \emph{Value Iteration} ist es, eine möglichst gute Näherung für die optimale Policy $\pi_*$ zu finden. Dazu wird der MDP zeitlich begrenzt. So kann mit der Bellman Optimality Equation (Abschnitt \ref{ssec:bellman-equation}) iterativ die Lösung für $v_*$ angenähert werden. In jedem Iterationsschritt $k$ wird für alle States $s\in\mathcal{S}$ der Wert $v^{(k)}(s)$ berechnet. Zunächst wird $v^{(0)}(s)=0$ initialisiert. In den folgenden Schritten kann nun immer das Ergebnis der vorherigen Iteration verwendet werden, um
\[
    v^{(k+1)}(s) = \max_{a\in\mathcal{A}}\left(\sum_{s'\in\mathcal{S}}\mathcal{P}^{a}_{s, s'}\left(\mathcal{R}^{a}_{s, s'}+\gamma v^{(k)}(s')\right)\right)
\]
zu berechnen. Solange der maximale Return beschränkt ist oder er durch eine Wahl von $\gamma < 1$ beschränkt wurde, konvergiert dieses Verfahren für $k \rightarrow \infty$. 

Um im Anschluss eine Policy $\pi$ zu erhalten, wird ein letzter Iterationsschritt durchgeführt bei dem jedoch statt des maximalen erwarteten Returns die dafür gewählte Action $a$ gespeichert wird:
\[
    \pi(s) = \underset{a\in\mathcal{A}}{\arg\max}\left(\sum_{s'\in\mathcal{S}}\mathcal{P}^{a}_{s, s'}\left(\mathcal{R}^{a}_{s, s'}+\gamma v^{(k)}(s')\right)\right).
\]
Bei ausreichend vielen Iterationen gilt dann $\pi \approx \pi_*$. \cite{meis2007nutshell, sutton2011reinforcement}



\begin{section}{Lösungsverfahren: TD-Learning}\label{sec:td-learning}
	Das Lernen einer optimalen Policy erfolgt bei den bisher vorgestellten Methoden indirekt über die Berechnung einer optimalen State-Value- bzw. Action-Value-Function. Diese kann dann genutzt werden, um direkt eine optimale Policy abzuleiten (vgl. Abschnitt \ref{ssec:value-function}).  Da die iterativen Verfahren keine geschlossene Form der State-Value- bzw. Action-Value-Function berechnen, wird diese in tabellarischer Form vorgehalten. Mithilfe von Dynamischer Programmierung in Form der Value-Iteration kann diese dann schrittweise aktualisiert und optimiert werden. Nachteil der Value-Iteration ist die Notwendigkeit des Wissens über das Environment, d.h. dasselbe muss vollständig bekannt sein. Dies ist im Allgemeinen für viele Probleme allerdings nicht der Fall. \par
	Als alternatives Lösungsverfahren bietet sich daher das sogenannte \emph{Temporal Difference Learning} (kurz TD-Learning) an. Die Grundidee beim TD-Learning (wie auch bei den Monte-Carlo-Methoden, siehe \cite{sutton2011reinforcement}) ist das Lernen aus Erfahrung. Der Agent führt hierbei eine Action aus und beobachtet die Reaktion des Systems. Diese wird dann ausgewertet und die Value-Function entsprechend angepasst. Der große Vorteil hierbei ist, dass keine Informationen über das Environment benötigt werden, lediglich die Reaktion des Systems (in Form eines Rewards und des nächsten States) muss beobachtbar sein. \par
	Während bei Monte-Carlo-Methoden die Value-Function erst nach jeder Episode angepasst wird, erfolgt bei TD-Learning eine Anpassung der Funktion nach jeder durchgeführten Action.
	Das folgende Beispiel enthält die Iterationsvorschriften der beiden Verfahren für die sogenannte \emph{Policy Evaluation}. Hierbei wird für eine \emph{fest vorgegebene} Policy $\pi$ die State-Value-Function $v_{\pi}$ (die Berechnung einer Action-Value-Function bei bereits vorgegebener Policy ist nicht sinnvoll) iterativ berechnet:
	\begin{align}
		v(s_t) &\leftarrow v(s_t) + \alpha \left[G_t - v(s_t)\right] \label{eq:pe_monte}\\
		v(s_t) &\leftarrow v(s_t) + \alpha \left[R_{t+1} + \gamma v(s_{t+1} - v(s_t))\right] \label{eq:pe_td}
	\end{align}
	\paragraph{Monte-Carlo (\ref{eq:pe_monte})}
	Die Value-Function wird hier nur nach jeder Episode angepasst. Dabei wird der erhaltene \emph{Return} $G_t$ betrachtet. Die Lernrate $\alpha$ bestimmt den Grad der Einflussnahme jeder Aktualisierung.
	\paragraph{TD-Learning (\ref{eq:pe_td})}
	Beim TD-Learning erfolgt die Aktualisierung in jedem Zeitschritt (ein solches Verfahren wird auch als \emph{non-episodic} bezeichnet). Betrachtet wird der erhaltene Reward $R_{t+1}$ für die zum Zeitpunkt $t$ ausgeführte Action, sowie der von der Value-Function geschätzte Return $v(s_{t+1})$ für den nachfolgenden State $s_{t+1}$. Discount-Faktor $\gamma$ und Lernrate $\alpha$ funktionieren wie üblich.
	
	\par
	TD-Learning kombiniert somit Elemente aus der Dynamischen Programmierung und den Monte-Carlo-Methoden: Das Verfahren ist non-episodic und schätzt die Value-Function mit zuvor berechneten Werten derselben (Dynamische Programmierung) und ist gleichzeitig modellfrei und somit unabhängig von Kenntnis über das zugrundeliegende Environment (Monte-Carlo).
\end{section}

\begin{section}{Q-Learning: \emph{Off-Policy TD Control}}\label{sec:q-learning}
	Die Verfahren zur Berechnung von optimalen Action-Value-Functions (auch bekannt als das \emph{Control}-Problem) lassen sich in zwei Gruppen aufteilen: \emph{on-policy} und \emph{off-policy}. Wie auch bei der Policy Evaluation wird bei dem Control-Problem in jedem Zeitschritt die Value-Function für das gegebene State-Action-Paar anhand des Rewards und der Schätzung der Value-Function für  das nächste Paar aktualisiert (vgl. Formel \ref{eq:pe_td}). On-Policy-Methoden verwenden zur Schätzung der Action-Value-Function $q(s,a)$ die Action $a$, die von der aktuell herleitbaren Policy $\pi$ ausgewählt wird. Im Gegensatz hierzu wird bei Off-Policy-Methoden über alle verfügbaren Actions maximiert. \par
	
	Q-Learning liegt folgende Idee einer Iterationsvorschrift zugrunde: Wähle eine der im aktuellen State $s_t$ möglichen Actions $a_t$ und beobachte den Reward $R_{t+1}$. Passe die Action-Value-Function $q(s_t,a_t)$ entsprechend der aktuellen Beobachtungen an:
	\begin{align}
	q(s_t,a_t) \leftarrow q(s_t,a_t) + \alpha \left[R_{t+1} +\gamma \max_{a'} q(s_{t+1},a') - q(s_t,a_t)\right] \label{eq:q_learning}
	\end{align}
	Aufgrund der Off-Policy-Eigenschaft wird hier über alle im State $s_{t+1}$ möglichen Actions $a'$ maximiert. Mit dieser Iterationsvorschrift lässt sich folgendes algorithmisches Grundgerüst formulieren:
	\begin{algorithm}[H]
		\caption{Q-Learning (Off-Policy TD Control) for estimating $\pi \approx \pi_*$}
		\label{alg:q_learning_alg}
		\begin{algorithmic}
			\STATE Algorithm parameters: step-size $\alpha \in (0,1]$, small $\varepsilon > 0$
			\STATE Initialize $q(s,a)$, for all $s \in \mathcal{S}^+, a \in \mathcal{A}(s)$,
			\STATE \hspace{8pt} arbitrarily except that $q(\text{\emph{terminal}},\cdot) = 0$
			\STATE \textbf{Loop for each episode:}
			\STATE \hspace{8pt} Initialize $s$
			\STATE \hspace{8pt} \textbf{Loop for each step of episode:}
			\STATE \hspace{16pt} Choose $a$ from $s$ using policy derived from $q$ (e.g. $\varepsilon$-greedy)
			\STATE \hspace{16pt} Take action $a$, observe $R$ and $s'$
			\STATE
			\STATE \hspace{16pt} $q(s,a) \leftarrow q(s,a) + \alpha \left[R+ \gamma \max_{a'} q(s',a') - q(s,a)\right]$
			\STATE
			\STATE \hspace{16pt} $s \leftarrow s'$
			\STATE \hspace{8pt} until $s$ is terminal
		\end{algorithmic}
	\end{algorithm}
	Für die Wahl der Action $a$ in der inneren Schleife gibt es nun verschiedene Möglichkeiten. Ein populäres Verfahren ist das \emph{$\varepsilon$-greedy}-Verfahren: Wähle (ausgehend vom aktuellen State $s$) gierig die bestmögliche Action $a$, sodass $q(s,a)$ maximiert wird:
	\begin{align}
	a = \underset{a'\in \mathcal{A}(s)}{\arg\max}\, q(s,a') \label{eq:epsilon-greedy}
	\end{align}
	Mit einer (geringen) Wahrscheinlichkeit von $\varepsilon$ wird nun diese allgemeine Regel ignoriert und stattdessen eine zufällige Action gewählt. Damit soll sichergestellt werden, dass während des Lernvorgangs möglichst viel vom zugrundeliegenden \emph{State-Space} erkundet wird. \par
	Die Konvergenz des Verfahrens gegen die optimale Action-Value-Function $q_*$ ist durch die Bellman-Optimality-Equation gesichert. Einzige Voraussetzung bleibt, dass jedes State-Action-Paar der Funktion beliebig oft besucht werden kann. Diese muss allerdings von \emph{jedem} konvergenten Verfahren erfüllt sein, sodass Q-Learning ein Verfahren ohne weitere Einschränkungen darstellt. (\cite{sutton2011reinforcement}, Kapitel 5)
	
	\subsection{Anwendungsbeispiel: Stick-Balancing}\label{subsec:stick1d}
	Der Q-Learning-Algorithmus kann nun dazu genutzt werden, optimale Policies für (einfache) RL-Probleme zu berechnen, beispielsweise das Stick-Balancing-Problem (siehe Abschnitt \ref{sec:stick-balancing} für die Vorstellung und Modellierung des Problems). Diese können dann von einem Agent direkt umgesetzt werden. Der folgende Abschnitt erläutert kurz die Vorgehensweise zur Lösung des Stick-Balancing-Problems mit Hilfe von Q-Learning. \par
	Die Kapselung der PyBullet-Simulation in ein Gym-Environment ermöglicht einen standardisierten Zugriff auf für das Training relevante Informationen. So können sowohl mögliche Actions für den aktuellen State als neu erreichte States bzw. deren Reward abgefragt werden. Aufgrund der relativ groben Diskretisierung des eigentlich kontinuierlichen Zustands des Systems (Geschwindigkeiten sowie Winkel können theoretisch mit beliebiger Genauigkeit angegeben werden) ist eine direkte Speicherung der Action-Value-Function $q$ als Tabelle problemlos möglich. \par
	Nach erfolgreichem Training, d.h. nach Berechnung der (annähernd) optimalen Action-Value-Function mit Hilfe von Q-Learning, ist der Agent nun in der Lage, den Stick beliebig lange auf dem Cart zu balancieren. In der Simulation scheint es dabei beinahe so, als stünden Stick und Cart still, tatsächlich halten jedoch kleinste Bewegungen des Carts das System im Gleichgewicht. Zusätzlich dazu ist der Agent sogar robust gegenüber (mäßiger) Fremdeinwirkung. Jede PyBullet-Simulation ermöglicht eine sogenannte Real-Time-Simulation. Dabei kann von außen (d.h. per Befehl über die Kommandozeile oder per Maus in der Visualisierung) in die Simulation eingegriffen werden. Hält man nun das Cart mit dem Mauszeiger fest, so kann der Agent die Bewegung des Stabs nicht mehr ausgleichen und derselbe beginnt umzufallen. Gibt man nun das Cart rechtzeitig wieder frei, kann der Agent den Stick wieder \glqq{}auffangen\grqq{} und das Gleichgewicht herstellen. Überschreitet der Stick beim Fallen einen gewissen Winkel, so kann der Agent das Cart nicht mehr schnell genug bewegen und der Stick fällt endgültig um. 
	\begin{figure}[H]
		\begin{center}
			\includegraphics[width=0.6\textwidth]{img/1DStickBalancing.png}
		\end{center}
		\caption{Die PyBullet-Simulation für das klassische Stick-Balancing-Problem. Das Cart (blauer Quader) bewegt sich entlang der türkisen Achse, um den Stick (hellgrau) zu balancieren. (Die senkrechte blaue und die in der Ebene liegende grüne Linie dienen der Visualisierung des Koordinatensystems.)}
		\label{img:1d-stick-balancing}
	\end{figure}
\end{section}

\begin{section}{Deep Q-Learning} \label{deepq-learning}
	Tabellenbasierte Verfahren wie das zuvor vorgestellte Q-Learning sind für komplexere Probleme, d.h. für Environments mit beliebig großen oder sogar nicht-endlichen State-Spaces sehr ressourcenintensiv oder unter Umständen sogar überhaupt nicht verwendbar. Auch bei kontinuierlichen State-Spaces stoßen solche Verfahren bei sehr feiner Diskretisierung schnell an ihre Grenzen. Abhilfe schaffen approximative Verfahren, bei denen die (optimale) Action-Value-Function $q_*(s,a)$ mit Hilfe einer Funktion angenähert wird. Im Allgemeinen muss dieser Approximator nicht linear sein, sondern kann beispielsweise auch durch ein neuronales Netz gegeben sein. Für eine Menge von Gewichten $\theta$ soll dann gelten: $q_*(s,a) \approx q(s,a;\theta)$.
	Ein beliebtes approximatives Verfahren ist das sogenannte \emph{Deep Q-Learning}. Hierbei wird das bekannte Q-Learning-Verfahren angepasst, sodass anstelle einer Tabelle die Action-Value-Function durch ein (tiefes) neuronales Netz approximiert wird. Konzeptionell bleibt die auf der Bellman-Optimality-Equation basierte Iterationsvorschrift erhalten.
	
	\subsection{Experience Replay}\label{subsec:replay}
	Um die Stabilität und Fähigkeit zur Generalisierung des neuronalen Netzes zu verbessern, wird sogenanntes \emph{Experience Replay} verwendet. Eine zum Zeitpunkt $t$ vom Agent gemachte \emph{Erfahrung} (engl. \emph{experience}) $e_t$ wird nun nicht mehr direkt zur Aktualisierung desr Action-Value-Function (oder dessen Approximator) genutzt, sondern zunächst in einem sogenannten \emph{Replay-Buffer} $D_t = \{e_1,\dots,e_t\}$ gespeichert. Eine Erfahrung $e_t = (s_t,a_t,R_{t+1},s_{t+1})$ ist ein 4-Tupel bestehend aus dem aktuellen State $s_t$, der durchgeführten Action $a_t$, dem erhaltenen Reward $R_{t+1}$ und dem nächsten State $s_{t+1}$. \par
	Für die Aktualisierung der Gewichte $\theta$ im Netz (und damit der Anpassung der Action-Value-Function) wird nun anstelle der aktuellen Erfahrung zufällig gleichverteilt aus dem Replay-Buffer eine Erfahrung $e$ ''gezogen''.
	
	\begin{subsection}{Loss-Funktion}\label{subsec:td-learning-loss}
	Für das Training des Netzes wird eine Loss-Funktion benötigt. Deep Q-Learning verwendet hierfür den quadratischen Fehler der Approximation $y$ im Bezug auf einen gegebenen Zielwert $t$ (engl. \emph{Target}): $L = (y - t)^2$. Beim klassischen \emph{Supervised Learning} ist das Target bekannt (\glqq{}Ist diese Eingabe einer bestimmten Klasse zugehörig oder nicht?\grqq{}), im Falle des Control-Problems (Auffinden der optimalen Action-Value-Function) ist unser Zielwert, nämlich die optimale Action-Value-Function, gerade das Ziel des gesamten Trainings und somit nicht bekannt. Das Target in der Iteration $i$ ist daher durch eine Approximation mit Gewichten $\overline{\theta_i}$ aus einer vorhergegangenen Iteration gegeben und folgt dabei der Bellman-Optimality-Equation (Maximierung über alle möglichen Actions). Durch die Abhängigkeit des Targets von der Iteration gibt es nun eine Folge $L_i$ von Loss-Funktionen, anhand derer das Netz trainiert wird. Die Loss-Funktion $L_i$ der $i$-ten Iteration ist damit wie folgt gegeben:
	
	\begin{equation}
		\begin{split}
			L_i(\theta_i) &= (t - y)^2 \\
			&= (t - q(s,a;\theta_i))^2 \\
			&= ((R+ \gamma \max_{a'} q(s',a';\overline{\theta_i})) - q(s,a;\theta_i))^2
		\end{split}
	\end{equation}
	\end{subsection}

	Der Pseudo-Code-Algorithmus \ref{deppq_learning_alg} beschreibt nun beispielhaft das Vorgehen von Deep Q-Learning. Für die Wahl der Action beim Erzeugen der Erfahrungen wird ebenso wie beim Q-Learning der $\varepsilon$-Greedy-Ansatz verwendet. 	\cite{mnih2015human}
	\begin{algorithm}
		\caption{Deep Q-Learning with Experience Replay}
		\label{deppq_learning_alg}
		\begin{algorithmic}
			\STATE Initialize replay memory $D$ to capacity $N$
			\STATE Initialize action-value function q with random weights $\theta$
			\STATE Initialize target action-value function $\hat{q}$ with weights $\overline{\theta_i} = \theta$
			\FOR {episode $= 1$, $M$}
				\STATE Initialize $s_1$
				\FOR {$t = 1$, $T$}
					\STATE With probability $\varepsilon$ select a random action $a_t$,
					\STATE \hspace{8pt} otherwise select $a_t = \arg\max_a q(s_t,a;\theta)$
					\STATE Take action $a_t$, observe $R_{t+1}$ and $s_{t+1}$
					\STATE Store experience $e_t = (s_t,a_t,R_{t+1},s_{t+1})$ in $D$
					\STATE Sample random minibatch of experiences $(s_j,a_j,R_{j+1},s_{j+1})$ from $D$
					\STATE Set $t_j = \begin{cases}
					R_j, \qquad \text{if episode terminates at step $j+1$}\\
					R_j + \gamma \max_{a'} \hat{q}(s_{j+1},a';\overline{\theta}))
					\end{cases}$
					\STATE
					\STATE Perform a (stochastic) gradient descent step on $(t_j - q(s_j,a_j;\theta))^2$ with respect to the network parameters $\theta$
					\STATE Every $C$ steps reset $\hat{q} = q$
				\ENDFOR
			\ENDFOR
		\end{algorithmic}
	\end{algorithm}
	
	\begin{subsection}{Anwendungsbeispiel: 2D-Stick-Balancing}
	\label{ssec:anwendung-2d-stick-deep}
		DeepQ-Learning als approximatives (und damit i.A. mächtigeres) Verfahren soll nun in einem ersten Praxistest verwendet werden. Das zu lösende Probleme ist dabei eine Erweiterung des klassischen Stick-Balancing-Problems. Hierzu wurde die bereits für den Q-Learning-Algorithmus verwendete Simulation in PyBullet (vgl. Abschnitt \ref{subsec:stick1d}) erweitert. Das vormals eindimensionale Problem (das Cart lässt sich nur entlang einer Achse bewegen; ebenso fällt der Stick nur entlang dieser Achse) wurde auf zwei Dimensionen erweitert. Damit ist der Agent nun in der Lage, das Cart in der Ebene frei zu bewegen, gleichzeitig kann sich nun aber auch der Stick in seiner Verankerung auf dem Cart frei bewegen, also in eine beliebige Richtung kippen.
		\par
		Aufgrund des erhöhten Freiheitsgrades und der damit gesteigerten Problemkomplexität ist der klassische Q-Learning-Algorithmus nicht mehr in der Lage, die optimale Action-Value-Function und damit die optimale Policy für das 2D-Stick-Balancing zu berechnen. Tests mit unterschiedlich feinen Diskretisierungen führten allesamt zu keinem sichtbaren Lerneffekt; die gelernte Wahl der Actions vom Agent scheint auch nach langer Trainingsdauer weiterhin willkürlich zu sein.
		\begin{figure}[t]
			\begin{center}
				\includegraphics[width=0.6\textwidth]{img/2DStickBalancing.png}
			\end{center}
			\caption{Die PyBullet-Simulation für das 2D-Stick-Balancing-Problem. Das Cart (blau) kann sich nun frei in der Ebene bewegen.}
			\label{img:2d-stick-balancing}
		\end{figure}
		Die Umstellung auf das mächtigere DeepQ-Learning ermöglicht nun die Lösung des 2D-Stick-Balancing-Problems. Mit ausreichendem Training (etwa $150\,000$ Schritte, d.h. etwa $1\,000$ Episoden) ist der bessere Agent nun in der Lage, den Stick in der Ebene beliebig(!) lange zu balancieren. Ähnlich zu dem analogen eindimensionalen Problem ist der vom mächtigeren Verfahren trainierte Agent nun in der Lage, kleine Störungen durch Eingriffe von außen (vgl. Abschnitt \ref{subsec:stick1d}) zu kompensieren und den Stick aufrecht zu halten. Aufgrund der niedrigeren Fehlertoleranz des Systems steht das Cart, anders als beim eindimensionalen Problem, allerdings nicht augenscheinlich still, sondern balanciert den Stick mit Hilfe einer kleinen, kreisähnlichen oder schweifenden Bewegung.
		\par 
		Um die Grenzen des Modells in Kombination mit dem Verfahren zu testen, wurde ein weiteres, leicht modifiziertes Problem betrachtet: Im vorherigen Modell erfolgte der Abbruch einer Episode (wenn nicht durch Erreichen einer festgelegten Anzahl an Simulationsschritten), sobald der Stick einen bestimmten (relativ restriktiven) Neigungswinkel (30 Grad) erreicht. Weiterhin war die Stärke der Kraft, die der Agent auf das Cart ausüben kann, global festgelegt. Lediglich die Richtung derselben unterlag der Entscheidung des Agents. Die Aufgabe des Agents wird nun insofern erweitert, als dass er in der Lage sein soll, einen (nahezu) umgefallenen Stick wieder aufzurichten. Dazu wurde es dem Agent ermöglicht, auch die Stärke der einwirkenden Kraft zu manipulieren. Weiterhin wurde der Winkel, der zum Abbruch der Episode führt, deutlich vergrößert. Nach entsprechendem Training ist der neue Agent nun tatsächlich in der Lage, einen nahezu umgefallenen Stick wieder aufzurichten. Aufgrund des deutlich erweiterten Action-Spaces sinkt jedoch die Stabilität bei der Balancierung des Sticks. Die Robustheit im Bezug auf Störfaktoren von außen ist beschränkt, ebenso sind die kreisähnlichen Bahnen, auf denen sich das Cart bewegt, deutlich größer und unruhiger als im klassischen Modell. Die Ergebnisse legen nahe, dass eine weitere Vergrößerung des Action-Spaces bei gleichbleibender Mächtigkeit des Approximators zu immer weiter fortschreitender Instabilität des Systems führt.
		
		\paragraph{Details zur Implementierung}
		Das Training basiert auf einer Implementierung des DeepQ-Algorithmus von OpenAI, genauer OpenAI Baselines\footnote{\href{https://github.com/openai/baselines}{https://github.com/openai/baselines}}.
		Da bei der Umsetzung jedoch technische Probleme aufgetreten sind, wurde die Implementierung gegen die von Stable Baselines\footnote{Stable Baselines: \href{https://towardsdatascience.com/stable-baselines-a-fork-of-openai-baselines-reinforcement-learning-made-easy-df87c4b2fc82}{Artikel}, \href{https://github.com/hill-a/stable-baselines}{GitHub}}
		ausgetauscht. Stable Baselines beinhaltet nach eigener Aussage eine weiterentwickelte Version der OpenAI Baseline Implementierungen mit einheitlicher Benutzerschnittstelle und stabilerer Performance. \par
		Die Umgebung inklusive möglicher Actions, Rewardberechnung etc., die vom Stable Baselines DeeqQ-Algorithmus (DQN) verwendet werden kann, muss in Form eines Gym Environments (Abschnitt \ref{ssec:gym-env}) angegeben werden. Individuelle Environments lassen sich leicht umsetzen, dazu müssen lediglich die vorgegebenen Methoden in einer Subklasse von \texttt{gym.Env} semantisch sinnvoll implementiert werden. Im Gegenzug zur ursprünglichen Verwendung von DQN bei den Atari-Spielen wird als Beobachtung - also State - kein Bild der Simulation, sondern ein Vektor aus beobachtbaren Werten (wie auch beim Q-Learning für das eindimensionale Problem) verwendet. Als Approximator wird entsprechend ein MLP (Multi Layer Perceptron) und kein CNN (Convolutional Neural Network) benutzt. \par
		
		Die Wahl der Hyperparameter ist entscheidend für den Erfolg des Trainings. Besonders interessant und einflussreich sind hierbei die \texttt{learning rate}, die \texttt{exploration fraction}, die \texttt{buffer size} und die \texttt{total time\-steps}.
		\begin{itemize}
			\item \texttt{learning rate} - Die Learning Rate gibt den Grad der Einflussnahme eines jeden Updates der Gewichte im Approximator (MLP) an. Je höher diese gewählt wird, desto schneller lernt das Netz. Ein zu hoher Wert führt jedoch zu Overfitting oder dem Verlernen von bereits richtigen Actions. Für das 2D-Stick-Balancing verwenden wir eine Learning Rate von $\alpha = 0.0005$.
		\end{itemize}
				\begin{itemize}
			\item \texttt{exploration fraction} - Die Wahl der Action im DQN ist $\varepsilon$-greedy (vgl. Formel \ref{eq:epsilon-greedy}). Der Algorithmus startet mit $\varepsilon = 1$ und senkt dieses im Laufe der Episoden bis auf einen vorgegebenen Minimalwert (in diesem Fall $\varepsilon = 0.02$) ab. Die Exploration Fraction bestimmt den Anteil an der Gesamtlaufzeit, über den $\varepsilon$ verringert wird. Bei einem Training von beispielsweise $100\,000$ Zeitschritten und einer Exploration Fraction von $0.4$ wird $\varepsilon$ in den ersten $40\,000$ Zeitschritten auf seinen Minimalwert abgesenkt und für die verbleibenden Zeitschritte beibehalten. In unserer Architektur ist die Exploration Fraction auf $0.3$ gesetzt.
		\end{itemize}
				\begin{itemize}
			\item \texttt{buffer size} - Die Buffer Size beschreibt die Größe des verwendeten Replay Buffers (vgl. Abschnitt \ref{subsec:replay}). Aufgrund relativ kurzer Episoden und verhältnis\-mäßig kurzer Trainingsdauer haben wir die Größe des Buffers von standardmäßig $50\,000$ auf $1\,000$ reduziert.
		\end{itemize}
		\begin{itemize}
			\item \texttt{total timesteps} - Die Gesamtzahl der Trainingsschritte bestimmt die Dauer des Trainings. Für unsere Modell war ein Training von $150\,000$ Zeitschritten ausreichend.
		\end{itemize}
		
	\end{subsection}
	\end{section}

	\begin{section}{Reinforcement Learning - Probleme in der 
		Praxis}\label{sec:rl-probleme}
	Die \emph{Reinforcement Learning} Algorithmen stoßen in der Praxis auf 
	einige 
	Herausforderungen, die einerseits durch deren Funktionsweise, 
	andererseits durch teilweise sehr komplexe Problemstellungen hervorgerufen 
	werden. 
	Im Folgenden werden einige dieser Schwierigkeiten beim \emph{Reinforcement 
		Learning} vorgestellt, die Einfluss auf das
	Lernen haben, sowie typische Lösungsverfahren, um solche Probleme zu 
	umgehen. 
	
	\begin{subsection}{Exploration vs. Exploitation Dilemma}
		\par
		Eine der Herausforderungen, die spezifisch für \emph{Reinforcement 
			Learning} ist, 
		ist der Kompromiss zwischen \emph{Exploration} und \emph{Exploitation}. In 
		diesem Kontext bezeichnet \emph{Exploration} die Entscheidung für Actions, die 
		möglicherweise als suboptimal für den aktuellen State angesehen 
		und von dem Agent nicht ausprobiert wurden. Der Agent kann somit mehr 
		Informationen über das Environment sammeln, anhand derer er in der Zukunft 
		bessere Entscheidungen treffen kann. Während der initialen Lernphase ist 
		die 
		Environment-\emph{Exploration} sehr nützlich und sogar notwendig. 
		Sie verliert aber ihre Relevanz mit dem zunehmenden Wissen, 
		welches der Agent während des Trainings gesammelt hat. 
		Bei der \emph{Exploitation} werden, im Gegensatz zu 
		\emph{Exploration}, Actions bevorzugt, die sich in der Vergangenheit als 
		sinnvoll erwiesen haben bzw. den Reward maximiert haben. In der Praxis 
		werden 
		einige etablierte Methoden eingesetzt, die unabhängig von der 
		Problemstellung 
		gute Ergebnisse liefern können. 
		
		\begin{itemize}
			\item \emph{Random Exploration} - Eine beliebte Methode,  
			Exploration/Exploitation zu gewichten ist der sogenannte 
			$\varepsilon$-Greedy 
			Algorithmus. Dabei wird, wie im Abschnitt \ref{sec:q-learning} 
			vorgestellt, mit einer 
			geringen Wahrscheinlichkeit von $0 < \varepsilon < 1$ eine 
			zufällige Action ausgewählt. In allen anderen Fällen wird die 
			bestmögliche 
			gelernte Action im Bezug auf den aktuellen State gewählt. Der 
			$\varepsilon$-Greedy Algorithmus lässt sich relativ leicht 
			modifizieren. Gängige 
			Variationen des Algorithmus sind zum Beispiel der 
			\textbf{\glqq adaptive
				\boldmath$\varepsilon$\grqq}, \textbf{\glqq decreasing 
				\boldmath$\varepsilon$\grqq}, sowie der 
			\textbf{\glqq \boldmath$\varepsilon$ 
				- first\grqq} Algorithmus. Bei dem adaptiven 
			$\varepsilon$-Greedy Algorithmus wird 
			der $\varepsilon$-Wert abhängig von der berechneten 
			Loss-Funktion 
			(siehe Abschnitt \ref{subsec:td-learning-loss}) angepasst. Der 
			Wert der Loss-Funktion wird 
			dabei als Maß für die Unsicherheit des Agents im Bezug auf die 
			Umgebung 
			angesehen. Dies ermöglicht vor allem eine feinere und 
			State-spezifische 
			Anpassung der Exploration-Rate. \cite{adaptiveE} Im Fall von 
			decreasing 
			$\varepsilon$ wird der Wert initial sehr hoch gesetzt und 
			steigt 
			nach jeder 
			Episode entsprechend ab bis er eine vordefinierte untere Grenze 
			erreicht. Im Gegensatz dazu wird bei $\varepsilon$-first für eine gewisse Zeit 
			am Anfang des Lernens komplett auf Exploitation 
			verzichtet. Nach dieser Zeitspanne wird vollständig 
			Exploitation 
			durchgeführt.
			\item \emph{Optimism in the face of uncertainty} - Das Prinzip des 
			Optimismus angesichts der Unsicherheit ist als Heuristik bei 
			sequentiellen 
			Entscheidungsproblemen bekannt und verfolgt die Strategie, dass 
			der 
			Informationsgewinn in 
			unsicheren 
			Situationen höher ist. Der Agent bevorzugt 
			States und Actions, die zum Zeitpunk unbekannt für ihn sind. 
			Anhand der 
			gelernten Informationen über das Environment können schließlich 
			bessere 
			Entscheidungen getroffen werden.
			\item \emph{Information-State Space} - Eine andere Herangehensweise 
			an 
			das Exploration/Exploitation Dilemma ist die Einführung vom 
			sogenannten 
			Information-State Space. Dabei werden Informationen, die der 
			Agent für einen 
			bestimmten State gesammelt hat, als Teil des States betrachtet. 
			Die 
			Entscheidung zwischen Exploration und Exploitation kann dann 
			anhand dieser 
			Informationen präziser getroffen werden. Einer der Vorteile 
			dieser Methode ist, 
			dass der Agent lernen kann, wie wichtig die Exploration in 
			diesem 
			bestimmten State war und inwiefern bestimmte Actions den Reward 
			erhöht 
			haben. Das ist theoretisch die beste Art und Weise, eine gute 
			Balance 
			zwischen Exploration und Exploitation zu finden. Sie ist 
			gleichzeitig allerdings sehr rechenintensiv, da der State-Space dadurch 
			deutlich 
			größer wird.
			\item\emph{ $E^3$ Algorithmus} - $E^3$ steht für \emph{Explicit 
				Explore 
				or 
				Exploit} und verwendet ein internes Modell des zugrundeliegenden 
			MDP aus \ref{img:mdp}. Der Algorithmus berechnet (offline) eine 
			optimale Exploitation-Policy 
			und eine optimale Exploration-Policy. Der Agent folgt der 
			Exploitation-Policy 
			falls ein festgelegter Leistungsschwellwert erreicht wird, 
			ansonsten 
			wird 
			die Exploration-Policy gewählt. Für eine feste Anzahl von 
			Schritten, 
			erzielt der $E^3$-Algorithmus einen effizienten und nahezu optimalen Return. 
			\cite{eee}
		\end{itemize}
		
		
	\end{subsection}
	\begin{subsection}{Temporal Credit Assignment}
		Das \emph{Temporal Credit Assignment} beschreibt eine Herausforderung, 
		die genau wie das Exploration vs. Exploration Dilemma, sehr spezifisch für 
		\emph{Reinforcement Learning} ist. Beim \emph{Reinforcement Learning} kann ein 
		Agent die Reaktionen des Environments auf seine Actions anhand des Rewards 
		beobachten. Der Reward wird aber nicht zwangsläufig direkt nach jeder Action 
		vergeben, sondern kann zeitlich verzögert werden. Das Problem hierbei ist, dass 
		der Agent nicht eindeutig herausfinden kann, welche Action von den letzten 
		ausgeführten Actions zu diesem Reward geführt hat. Allgemeiner formuliert, kann 
		er nur schwer \glqq  gute\grqq~von \glqq  schlechten\grqq~Actions 
		unterscheiden. Dieser Art von Rewardvergabe wird \emph{Sparse Reward} genannt 
		und kann im einfachsten Fall bedeuten, dass der Agent einen Reward bekommt, 
		wenn 
		er das Ziel erreicht hat und ansonsten nicht. Bei der Exploration, die 
		typischerweise am Anfang des Lernens stattfindet, kann das Ziel nur mit einer 
		kleinen Wahrscheinlichkeit komplett erfüllt werden. Der Agent bekommt somit 
		weniger Rewards, was selbst bei kleineren RL-Problemen den gesammten 
		Lernprozess verlangsamt. Eine sehr verbreitete Alternative davon ist die 
		sogenannte \emph{Dense Reward} bzw.\emph{Shaped Reward} Strategie. Dabei wird 
		die Reward-Funktion so gestaltet, dass der Agent einerseits viel öfter eine 
		Belohnung bekommt, andererseits wird er zusätzlich dafür belohnt, dass er 
		richtige Schritte zum Ziel gemacht hat. Das ermöglicht unter anderem 
		Vorkenntnisse in den Lernprozess einzubeziehen und gleichzeitig wird das Lernen 
		so erleichtert bzw. beschleunigt \cite{shapedRewared}. Ein Nachteil hierbei 
		ist, 
		dass die Definition einer \emph{Shaped Reward}-Funktion nicht trivial ist und 
		genau an das Problem angepasst sein muss, um das korrekte Verhalten des Agents 
		hervorrufen zu können. Eine falsch oder unpräzise definierte \emph{Shaped 
			Reward}-Funktion kann zu einem unerwünschten Verhalten des Agents führen. Eine 
		zu präzise Definition kann wiederum nachteilig für das Lernen sein, da es 
		dadurch zum Overfitting kommen kann.  
		
	\end{subsection}
	\begin{subsection}{Curse of Dimensionality}
		Um die Konvergenz der typischen RL-Methoden 
		sicherzustellen, soll die Voraussetzung erfüllt sein, dass jedes 
		State-Action-Paar
		ausreichend oft besucht wird. Selbst vergleichsweise 
		einfache Problemstellungen können allerdings sowohl einen großen 
		Action-Space als 
		auch einen unendlichen State-Space besitzen, die erforscht werden 
		müssen. 
		Somit wird das Testen aller State-Action-Paare häufig
		unpraktisch und sehr ressourcenintensiv. Der Agent muss also 
		generalisieren, das 
		heißt er soll aus seinen gesammelten Erfahrungen State-Action-Paaren 
		lernen, 
		die er gar nicht besucht hat. Die Generalisierung kann durch 
		Approximative 
		Verfahren erreicht werden, bei denen die Action-Value-Function 
		$q_*(s,a)$ mit 
		Hilfe einer Funktion angenähert wird (vgl. Abschnitt 
		\ref{deepq-learning}). Eine weitere 
		Möglichkeit, die Dimensionalität des Problems zu reduzieren, stellt 
		die 
		Diskretisierung der Zustände dar. Der sogenannte \emph{Scale-Spacing} 
		wird  
		beispielsweise durch Zusammenführen von benachbarten Zuständen 
		erreicht. Diese 
		Vor­ge­hens­wei­se kann als einfachste Methode angesehen 
		werden, erfordert aber Vorkenntnisse über das RL-Problem, da eine 
		falsche 
		Generalisierung bzw. Diskretisierung, den Lernprozess stark 
		beeinträchtigen 
		kann. 
		\par
		In der Praxis kann die Dimensionsreduktion von RL-Problemen, neben 
		den 
		obengenannten Methoden, auch durch 
		\emph{Hierarchien} erreicht werden. Die hierarchischen Modelle 
		unterteilen die Aufgabe, die der Agent lösen soll, in mehrere 
		Teilaufgaben. 
		\cite{semi-mdps} Die hierarchischen Verfahren reduzieren die 
		Schwierigkeit des 
		ursprünglichen Problems und führen zu einer Leistungssteigerung, da 
		die 
		Lösungen der Teilaufgaben gleichzeitig gelernt werden können. Eine 
		Möglichkeit, 
		Hierarchien zu konstruieren ist die Einführung von sogenannten 
		\emph{multi-step Actions}, auch \emph{Options} genannt. \cite{maxQ} 
		Eine
		\emph{Option} kann eine normale Action sein oder eine Abfolge von 
		Actions, 
		die eine konkrete Teilaufgabe lösen kann. Mit der Einführung von 
		\emph{Options} wird der ursprüngliche MDP aus \ref{img:mdp}, 
		semi-MDP genannt. Das RL-Problem 
		kann dann mittels einer Hierarchie von semi-MDPs modelliert werden, 
		was in der 
		gewünschten Aufteilung des Problems resultiert.         
	\end{subsection}
\end{section}

